% emathPxy.sty by tDB(CQB00260@nifty.ne.jp)

\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}
\ProvidesPackage{emathPxy}[2005/06/27 v 0.31]%
\RequirePackage{emathPh}%

\newdimen\xunitlength \xunitlength =1pt
\newdimen\yunitlength \yunitlength =1pt
\def\@xscale{1}%
\def\@yscale{1}%

%% Redefine \@dashline
\long\def\@dashline[#1]#2[#3](#4,#5)(#6,#7){{%
\x@diff=#6\xunitlength \advance\x@diff by -#4\xunitlength
\y@diff=#7\yunitlength \advance\y@diff by -#5\yunitlength
%% correction to get actual width since the dash-length as taken in arguement
%% is the center-to-center of the end-points.
\@tempdima=#2\relax \advance\@tempdima -\@wholewidth
\sqrtandstuff{\x@diff}{\y@diff}{\@tempdima}%
\ifnum\num@segments <3 \num@segments=3\fi% min number of dashes I can plot
% is 2, 1 at either end, thus min num@segments is 3 (including 'empty dash').
\@tempdima=\x@diff \@tempdimb=\y@diff
\divide\@tempdimb by\num@segments
\divide\@tempdima by\num@segments
%% ugly if-then-else. If optional dotgap specified, then use it otherwise
%% make a solid dash.
{\ifx#3\@empty \relax
    \ifdim\@tempdima < 0pt \x@diff=-\@tempdima\else\x@diff=\@tempdima\fi
    \ifdim\@tempdimb < 0pt \y@diff=-\@tempdimb\else\y@diff=\@tempdimb\fi
    \global\setbox\@dotbox\hbox{%
                \@absspdrawline(0pt,0pt)(\@tempdima,\@tempdimb)}%
    \else\global\setbox\@dotbox\hbox{%
        \@spdottedline{#3\unitlength}(0pt,0pt)(\@tempdima,\@tempdimb)}%
    \fi}%
\advance\x@diff by -\@tempdima % both have same sign
\advance\y@diff by -\@tempdimb
%
%%here we correct the number of dashes to be put by reducing them
%%appropriately. (num@segments*\@wholewidth) is in some way the slack we
%%have,and division by dash-length gives the reduction. reduction =
%%(2*num@segments*\@wholewidth)/dash-length
%% (num@segments includes empty ones)
\@tempdima=\num@segments\@wholewidth \@tempdima=2\@tempdima
\@tempcnta\@tempdima\relax \@tempdima=#2\relax \@tempdimb=0.5\@tempdima
\@tempcntb\@tempdimb\relax \advance\@tempcnta by \@tempcntb % round-off error
\divide\@tempcnta by\@tempdima \advance\num@segments by -\@tempcnta
%
\ifnum #1=0 \relax\else\ifnum #1 < -100
  \typeout{***dashline: reduction > -100 percent implies blankness!***}
\else\num@segmentsi=#1 \advance\num@segmentsi by 100
     \multiply\num@segments by\num@segmentsi \divide\num@segments by 100
\fi\fi
%
\divide\num@segments by 2 % earlier num@segments included 'empty dashes' too.
\ifnum\num@segments >0 % if =0 then don't divide => \x@diff & \y@diff
 \divide\x@diff by\num@segments%   remain same.
 \divide\y@diff by\num@segments
 \advance\num@segments by\@ne %for the last segment for which I subtracted
           %\@tempdima & \@tempdimb from \x@diff & \y@diff
 \else\num@segments=2 % one at each end.
\fi
%%\typeout{num@segments finally = \the\num@segments}
%% equiv to \multiput(#4,#5)(\x@diff,\y@diff){\num@segments}{\copy\@dotbox}
%% with arguements in absolute dimensions.
\@xdim=#4\xunitlength \@ydim=#5\yunitlength
\@killglue
\loop \ifnum\num@segments > 0
\unskip\raise\@ydim\hbox to\z@{\hskip\@xdim \copy\@dotbox\hss}%
\advance\num@segments \m@ne\advance\@xdim\x@diff\advance\@ydim\y@diff%
\repeat}%
\ignorespaces}

\def\@spdrawline(#1,#2)(#3,#4){%
   \@absspdrawline(#1\xunitlength,#2\yunitlength)(#3\xunitlength,#4\yunitlength)
   \ignorespaces
}

\def\@iispdottedline#1(#2,#3)(#4,#5){\@spdottedline{#1\unitlength}%
(#2\xunitlength,#3\yunitlength)(#4\xunitlength,#5\yunitlength)%
\@ispdottedline{#1}(#4,#5)}

\long\gdef\put(#1,#2)#3{%\edef\local@origin{(#1,#2)}%
  \edef\old@localorigin{\local@origin}%
  \Addvec{(#1,#2)}\old@localorigin\local@origin
  \@killglue\raise#2\yunitlength
  \hb@xt@\z@{\kern#1\xunitlength #3\hss}%
  \edef\local@origin{\old@localorigin}%
  \ignorespaces}
\gdef\multiput(#1,#2)#3{%
\edef\old@localorigin{\local@origin}%
\Addvec{(#1,#2)}\old@localorigin\local@origin
  \@xdim #1\xunitlength
  \@ydim #2\yunitlength
   \@multiput(}
\long\gdef\@multiput(#1,#2)#3#4{%
  \@killglue\@multicnt #3\relax
  \@whilenum \@multicnt >\z@\do
    {\raise\@ydim\hb@xt@\z@{\kern\@xdim #4\hss}%
     \advance\@multicnt\m@ne
     \advance\@xdim#1\xunitlength\advance\@ydim#2\yunitlength
\Addvec{(#1,#2)}\local@origin\local@origin
    }%
\edef\local@origin{\old@localorigin}%
  \ignorespaces}

\define@key{emP}{xscale}{\def\@xscale{#1}}%
\define@key{emP}{yscale}{\def\@yscale{#1}}%
\define@key{emP}{Ueyohaku}{\templa=#1\relax
  \Div{\strip@pt\templa}{\strip@pt\unitlength}\ue@yohaku
  \Div\ue@yohaku\@yscale\ue@yohaku}
\define@key{emP}{Sitayohaku}{\templa=#1\relax
  \Div{\strip@pt\templa}{\strip@pt\unitlength}\sita@yohaku
  \Div\sita@yohaku\@yscale\sita@yohaku}
\define@key{emP}{Migiyohaku}{\templa=#1\relax
  \Div{\strip@pt\templa}{\strip@pt\unitlength}\migi@yohaku
  \Div\migi@yohaku\@xscale\migi@yohaku}
\define@key{emP}{Hidariyohaku}{\templa=#1\relax
  \Div{\strip@pt\templa}{\strip@pt\unitlength}\hidari@yohaku
  \Div\hidari@yohaku\@xscale\hidari@yohaku}

\def\@@@nuritubusi(#1,#2){{%
  \iftdir
    \@tempdima#2\yunitlength\@tempdima13.837\@tempdima%
    \@tempdimb#1\xunitlength\@tempdimb13.837\@tempdimb%
  \else
    \@tempdima#1\xunitlength\@tempdima13.837\@tempdima%
    \@tempdimb#2\yunitlength\@tempdimb-13.837\@tempdimb%
  \fi
  \special{pa \@seisuu\@tempdima\space\@seisuu\@tempdimb}}%
    \@@nuritubusi}%

\def\picture{\@ifnextchar[{\@Pxypicture}{\@Pxypicture[\empty]}}
\def\@Pxypicture[#1](#2,#3){%
  \Strchr{#1}{=}\zahyou@tmp
  \ifnum\zahyou@tmp>\z@\setkeys{emP}{#1}\fi
  \xunitlength\@xscale\unitlength
  \yunitlength\@yscale\unitlength
  \Mul{#2}\@xscale\Pxy@x
  \Mul{#3}\@yscale\Pxy@y
  \def\O{(0,0)}%
  \def\O@@{(0,0)}%
  \changeArrowHeadSize{1}\ltxpicture(\Pxy@x,\Pxy@y)}

\def\@@@@@zahyou[#1][#2]<#3><#4><#5>(#6,#7)(#8,#9){%
%  \def\zahyou@haiti{b}%
%  \def\zahyou@haiti@hosei{}%
%  \def\ue@yohaku{0}%
%  \def\sita@yohaku{0}%
%  \def\migi@yohaku{0}%
%  \def\hidari@yohaku{0}%
%  \def\arrow@headsize{1}%
  \Strchr{#1}{=}\zahyou@tmp
  \ifnum\zahyou@tmp>\z@
    \setkeys{emP}{#1}%
  \else
    \ifthenelse{\equal{#1}\empty}{}{\edef\yokozikukigou{#1}}%
    \ifthenelse{\equal{#2}\empty}{}{\edef\tatezikukigou{#2}}%
    \ifthenelse{\equal{#3}\empty}{}{\edef\yokozikuhaiti{#3}}%
    \ifthenelse{\equal{#4}\empty}{}{\edef\tatezikuhaiti{#4}}%
    \ifthenelse{\equal{#5}\empty}{}{\edef\gentenhaiti{#5}}%
  \fi
  \edef\xmin{#6}\edef\xmax{#7}%
  \edef\ymin{#8}\edef\ymax{#9}%
  \xunitlength\@xscale\unitlength
  \yunitlength\@yscale\unitlength
%
%   emathPs.sty の \borderwidth への対応
\edef\truexmin{\xmin}%
\edef\trueymin{\ymin}%
\edef\truexmax{\xmax}%
\edef\trueymax{\ymax}%
 \@ifundefined{border@width}{}{%
\ifdim\border@width>\z@
  \@tempdima\border@width\Div{\strip@pt\@tempdima}{\strip@pt\xunitlength}\x@bd
  \Sub\xmin\x@bd\xmin\Add\xmax\x@bd\xmax
  \@tempdima\border@width\Div{\strip@pt\@tempdima}{\strip@pt\yunitlength}\y@bd
  \Sub\ymin\y@bd\ymin\Add\ymax\y@bd\ymax
\fi
 }%
%
% picture 環境の設定
  \xdef\zM@xo{0}%
  \xdef\zM@yo{0}%
  \xdef\zM@dx{1}%
  \xdef\zM@dy{1}%
  \Mul\@yscale\ymin\yymin
  \Mul\@yscale\ymax\yymax
  \Mul\@xscale\xmin\xxmin
  \Mul\@xscale\xmax\xxmax
  \Sub\xmax\xmin\xwd
  \Add\xwd\migi@yohaku\xwd\Add\xwd\hidari@yohaku\xwd
  \Mul\@xscale\xwd\xwd
  \Sub\xmin\hidari@yohaku\xmin@
  \Mul\@xscale\xmin@\xxmin@
  \Sub\ymax\ymin\ywd
  \Add\ywd\ue@yohaku\ywd\Add\ywd\sita@yohaku\ywd
  \Mul\@yscale\ywd\ywd
  \Sub\ymin\sita@yohaku\ymin@
  \Mul\@yscale\ymin@\yymin@
  \if t\zahyou@haiti
   \@tempdima \ywd\unitlength
  \else\if x\zahyou@haiti
%   \@tempdima -\ymin\unitlength
    \@tempdima \ymin@\unitlength
    \@tempdima=-\@tempdima
  \else\if c\zahyou@haiti
    \@tempdima \ywd\unitlength
    \divide \@tempdima \tw@
    \advance\@tempdima -0.5ex\relax
  \else
    \@tempdima\z@
  \fi\fi\fi
  \ifthenelse{\equal\zahyou@haiti@hosei\empty}{}{%
      \@tempdimb\zahyou@haiti@hosei
      \advance\@tempdima-\@tempdimb}%
  \leavevmode\lower\@tempdima\hbox\bgroup
  \changeArrowHeadSize{\arrow@headsize}%
  \ltxpicture(\xwd,\ywd)(\xxmin@,\yymin@)%
  \def\O{(0,0)}%
  \def\O@@{(0,0)}%
  \def\XMAX{(\xmax,0)}%
  \def\XMIN{(\xmin,0)}%
  \def\YMAX{(0,\ymax)}%
  \def\YMIN{(0,\ymin)}%
  \def\LT{(\xmin,\ymax)}%
  \def\LB{(\xmin,\ymin)}%
  \def\RT{(\xmax,\ymax)}%
  \def\RB{(\xmax,\ymin)}%
  \def\trueLT{(\truexmin,\trueymax)}%
  \def\trueLB{(\truexmin,\trueymin)}%
  \def\trueRT{(\truexmax,\trueymax)}%
  \def\trueRB{(\truexmax,\trueymin)}%
  \Add\xmax\migi@yohaku\xmaxY
  \Sub\xmin\hidari@yohaku\xminY
  \Add\ymax\ue@yohaku\ymaxY
  \Sub\ymin\sita@yohaku\yminY
  }
\def\endzahyou{%
  \ifdrawaxis%
    \drawXYaxis
%    \put(0,0){\zikusensyu(\xmin,0)(\xmax,0)}%
%    \put(0,0){\zikusensyu(0,\ymin)(0,\ymax)}%
%    \edef\zahyou@tmp{{(\xmax,0)}\yokozikuhaiti{\yokozikukigou}}%
%    \expandafter\emathPut\zahyou@tmp
%    \edef\zahyou@tmp{{(0,\ymax)}\tatezikuhaiti{\tatezikukigou}}%
%    \expandafter\emathPut\zahyou@tmp
%    \edef\zahyou@tmp{{(0,0)}\gentenhaiti{\gentenkigou}}%
%    \expandafter\emathPut\zahyou@tmp
  \fi
  \endltxpicture
  \egroup
  \@ignoretrue
}
%
% dashbox の修正
%
\gdef\dashbox#1(#2,#3){\leavevmode\hb@xt@\z@{\baselineskip \z@skip
\lineskip \z@skip
\@dashdim #2\xunitlength
\@dashcnt \@dashdim \advance\@dashcnt 200
\@dashdim #1\unitlength\divide\@dashcnt \@dashdim
\ifodd\@dashcnt\@dashdim \z@
\advance\@dashcnt \@ne \divide\@dashcnt \tw@
\else \divide\@dashdim \tw@ \divide\@dashcnt \tw@
\advance\@dashcnt \m@ne
\setbox\@dashbox \hbox{\vrule \@height \@halfwidth \@depth \@halfwidth
\@width \@dashdim}\put(0,0){\copy\@dashbox}%
\put(0,#3){\copy\@dashbox}%
\put(#2,0){\hskip-\@dashdim\copy\@dashbox}%
\put(#2,#3){\hskip-\@dashdim\box\@dashbox}%
\multiply\@dashdim \thr@@
\fi
\setbox\@dashbox \hbox{\vrule \@height \@halfwidth \@depth \@halfwidth
\@width #1\unitlength\hskip #1\unitlength}\@tempcnta\z@
\put(0,0){\hskip\@dashdim \@whilenum \@tempcnta <\@dashcnt
\do{\copy\@dashbox\advance\@tempcnta \@ne }}\@tempcnta\z@
\put(0,#3){\hskip\@dashdim \@whilenum \@tempcnta <\@dashcnt
\do{\copy\@dashbox\advance\@tempcnta \@ne }}%
\@dashdim #3\yunitlength
\@dashcnt \@dashdim \advance\@dashcnt 200
\@dashdim #1\unitlength\divide\@dashcnt \@dashdim
\ifodd\@dashcnt \@dashdim \z@
\advance\@dashcnt \@ne \divide\@dashcnt \tw@
\else
\divide\@dashdim \tw@ \divide\@dashcnt \tw@
\advance\@dashcnt \m@ne
\setbox\@dashbox\hbox{\hskip -\@halfwidth
\vrule \@width \@wholewidth
\@height \@dashdim}\put(0,0){\copy\@dashbox}%
\put(#2,0){\copy\@dashbox}%
\put(0,#3){\lower\@dashdim\copy\@dashbox}%
\put(#2,#3){\lower\@dashdim\copy\@dashbox}%
\multiply\@dashdim \thr@@
\fi
\setbox\@dashbox\hbox{\vrule \@width \@wholewidth
\@height #1\unitlength}\@tempcnta\z@
\put(0,0){\hskip -\@halfwidth \vbox{\@whilenum \@tempcnta <\@dashcnt
\do{\vskip #1\unitlength\copy\@dashbox\advance\@tempcnta \@ne }%
\vskip\@dashdim}}\@tempcnta\z@
\put(#2,0){\hskip -\@halfwidth \vbox{\@whilenum \@tempcnta<\@dashcnt
\do{\vskip #1\unitlength\copy\@dashbox\advance\@tempcnta \@ne }%
\vskip\@dashdim}}}\@makepicbox(#2,#3)}
%
% 座標軸に目盛を打つ．
% \zahyouMemori[#1][#2]<#3>
%   #1 : g : グリッド
%        + : 格子点に +マーク
%        o : 格子点に黒丸
%        z : 座標軸上の格子点に +マーク（デフォルト）
%        n : なし
%   #2 : n : 目盛り数値なし
%   #3 : 刻み
%         dx= xの刻み値
%         dy= yの刻み値
%         xo= xの基準値
%         yo= yの基準値
%         sensyu=...
%         allinethickness=...
%
\def\zahyouMemori{\@ifnextchar[{\@zahyouMemori}{\@zahyouMemori[z]}}%
\def\@zahyouMemori[#1]{\@ifnextchar[{\@@zahyouMemori[#1]}{%
    \@@zahyouMemori[#1][m]}}%
\def\@@zahyouMemori[#1][#2]{\@ifnextchar<{\@@@zahyouMemori[#1][#2]}{%
  \@@@zahyouMemori[#1][#2]<1>}}%
\def\@@@zahyouMemori[#1][#2]<#3>{{%
  \ifnum\EMps@mode=\@ne\gsave\fi
  \@tempdima=\def@memori@nagasa
  \xdef\zM@xo{0}%
  \xdef\zM@yo{0}%
  \xdef\zM@dx{1}%
  \xdef\zM@dy{1}%
  \def\zM@sensyu{\hasen}%
  \def\zM@linethickness{.1pt}%
  \Strchr{#3}{=}\zM@tmp
  \edef\x@memoriiti{[s]}%
  \edef\y@memoriiti{[w]}%
  \ifnum\zM@tmp>\z@
    \define@key{emPzM}{xo}{\xdef\zM@xo{##1}}%
    \define@key{emPzM}{yo}{\xdef\zM@yo{##1}}%
    \define@key{emPzM}{dx}{\xdef\zM@dx{##1}}%
    \define@key{emPzM}{dy}{\xdef\zM@dy{##1}}%
    \define@key{emPzM}{xmemoriiti}{\edef\x@memoriiti{##1}}%
    \define@key{emPzM}{ymemoriiti}{\edef\y@memoriiti{##1}}%
    \define@key{emPzM}{allinethickness}{\xdef\zM@linethickness{##1}}%
    \define@key{emPzM}{sensyu}{\def\zM@sensyu{##1}}%
    \setkeys{emPzM}{#3}%
  \else
    \def\zM@dx{#3}%
    \def\zM@dy{#3}%
  \fi
  \Div{\strip@pt\@tempdima}{\strip@pt\unitlength}\memori@nagasa
  \Div\memori@nagasa\@xscale\memori@nagasax
  \Div\memori@nagasa\@yscale\memori@nagasay
    \Sub\xmax\zM@xo\zM@a\Sub\zM@a{.001}\zM@a
    \Div\zM@a\zM@dx\zM@a
    \Seisuububun\zM@a\zM@xn
    \Sub\zM@xo\xmin\zM@a\Sub\zM@a{.001}\zM@a
    \Div\zM@a\zM@dx\zM@a
    \Seisuububun\zM@a\zM@a
    \IAdd\zM@xn\zM@a\zM@xn\Incr\zM@xn
    \Mul\zM@a\zM@dx\zM@a
    \Sub\zM@xo\zM@a\zM@x
    \Sub\ymax\zM@yo\zM@a\Sub\zM@a{.001}\zM@a
    \Div\zM@a\zM@dy\zM@a
    \Seisuububun\zM@a\zM@yn
    \Sub\zM@yo\ymin\zM@a\Sub\zM@a{.001}\zM@a
    \Div\zM@a\zM@dy\zM@a
    \Seisuububun\zM@a\zM@a
    \IAdd\zM@yn\zM@a\zM@yn\Incr\zM@yn
    \Mul\zM@a\zM@dy\zM@a
    \Sub\zM@yo\zM@a\zM@y
  \if g#1\relax{\@ifundefined{allinethickness}{}{%
      \allinethickness{\zM@linethickness}}%
    \multiput(\zM@x,0)(\zM@dx,0){\zM@xn}{\zM@sensyu(0,\trueymin)(0,\trueymax)}%
    \multiput(0,\zM@y)(0,\zM@dy){\zM@yn}{\zM@sensyu(\truexmin,0)(\truexmax,0)}%
  }%
  \else\if +#1\relax
    \multiput(\zM@x,\zM@y)(0,\zM@dy){\zM@yn}{%
      \multiput(0,0)(\zM@dx,0){\zM@xn}{%
        \drawline(0,-\memori@nagasay)(0,\memori@nagasay)%
        \drawline(-\memori@nagasax,0)(\memori@nagasax,0)}}%
  \else\if o#1\relax
    \multiput(\zM@x,\zM@y)(0,\zM@dy){\zM@yn}{%
      \multiput(0,0)(\zM@dx,0){\zM@xn}{%
        \Kuromaru[.5pt]\O@@}}%
  \else\if z#1\relax
    \multiput(\zM@x,0)(\zM@dx,0)\zM@xn{%
        \drawline(0,-\memori@nagasay)(0,\memori@nagasay)}%
    \multiput(0,\zM@y)(0,\zM@dy)\zM@yn{%
        \drawline(-\memori@nagasax,0)(\memori@nagasax,0)}%
  \fi\fi\fi\fi
  \if m#2\relax
    \Strchr\zM@xo{.}\zM@tmpa
    \Strchr\zM@dx{.}\zM@tmpb
    \ifthenelse{\zM@tmpa=0 \and \zM@tmpb=0}{%
      \Cfor{\def\zM@x{\zM@xo}}{\lengthtest{\zM@x pt<\xmax pt}}{%
      \IAdd\zM@dx\zM@x\zM@x}\do{%
        \ifnum\zM@x=\z@\else
          \edef\zM@tmp{{(\zM@x,0)}\x@memoriiti{$\zM@x$}}%
          \expandafter\emathPut\zM@tmp
        \fi}%
      \Cfor{\def\zM@x{\zM@xo}\ISub\zM@x\zM@dx\zM@x}{%
      \lengthtest{\zM@x pt>\xmin pt}}{\ISub\zM@x\zM@dx\zM@x}\do{%
        \edef\zM@tmp{{(\zM@x,0)}\x@memoriiti{$\zM@x$}}%
        \expandafter\emathPut\zM@tmp}%
    }{%
      \strsep\zM@dx{.}\zM@dmya\zM@dmyb
      \Strlen\zM@dmyb\zM@syousuubu
      \Cfor{\def\zM@x{\zM@xo}}{\lengthtest{\zM@x pt<\xmax pt}}{%
      \Add\zM@dx\zM@x\zM@x}\do{%
        \ifdim\zM@x pt=\z@\else
          \@ifundefined{FPround}{}{\FPround\zM@x\zM@x\zM@syousuubu}%
          \edef\zM@tmp{{(\zM@x,0)}\x@memoriiti{$\zM@x$}}%
          \expandafter\emathPut\zM@tmp
        \fi
      }%
      \Cfor{\def\zM@x{\zM@xo}\Sub\zM@x\zM@dx\zM@x}{%
      \lengthtest{\zM@x pt>\xmin pt}}{\Sub\zM@x\zM@dx\zM@x}\do{%
        \ifdim\zM@x pt=\z@\else
          \@ifundefined{FPround}{}{\FPround\zM@x\zM@x\zM@syousuubu}%
          \edef\zM@tmp{{(\zM@x,0)}\x@memoriiti{$\zM@x$}}%
          \expandafter\emathPut\zM@tmp
        \fi
      }%
    }%
    \Strchr\zM@yo{.}\zM@tmpa
    \Strchr\zM@dy{.}\zM@tmpb
    \ifthenelse{\zM@tmpa=0 \and \zM@tmpb=0}{%
      \Cfor{\def\zM@y{\zM@yo}\ISub\zM@y\zM@dy\zM@y}{%
      \lengthtest{\zM@y pt>\ymin pt}}{\ISub\zM@y\zM@dy\zM@y}\do{%
        \edef\zM@tmp{{(0,\zM@y)}\y@memoriiti{$\zM@y$}}%
        \expandafter\emathPut\zM@tmp
%       \emathPut{(0,\zM@y)}[w]{$\zM@y$}%
      }%
      \Cfor{\edef\zM@y{\zM@yo}}{\lengthtest{\zM@y pt<\ymax pt}}{%
      \IAdd\zM@dy\zM@y\zM@y}\do{%
        \ifnum\zM@y=\z@\else
          \edef\zM@tmp{{(0,\zM@y)}\y@memoriiti{$\zM@y$}}%
          \expandafter\emathPut\zM@tmp
%         \emathPut{(0,\zM@y)}[w]{\zM@y}%
        \fi%
      }%
    }{%
\strsep\zM@dy{.}\zM@dmya\zM@dmyb
\Strlen\zM@dmyb\zM@syousuubu
      \Cfor{\def\zM@y{\zM@yo}\Sub\zM@y\zM@dy\zM@y}{%
      \lengthtest{\zM@y pt>\ymin pt}}{\Sub\zM@y\zM@dy\zM@y}\do{%
        \ifdim\zM@y pt=\z@\else
          \@ifundefined{FPround}{}{\FPround\zM@y\zM@y\zM@syousuubu}%
          \edef\zM@tmp{{(0,\zM@y)}\y@memoriiti{$\zM@y$}}%
          \expandafter\emathPut\zM@tmp
%         \emathPut{(0,\zM@y)}[w]{$\zM@y$}%
        \fi
      }%
      \Cfor{\edef\zM@y{\zM@yo}}{\lengthtest{\zM@y pt<\ymax pt}}{%
      \Add\zM@dy\zM@y\zM@y}\do{%
        \ifdim\zM@y pt=\z@\else
          \@ifundefined{FPround}{}{\FPround\zM@y\zM@y\zM@syousuubu}%
          \edef\zM@tmp{{(0,\zM@y)}\y@memoriiti{$\zM@y$}}%
          \expandafter\emathPut\zM@tmp
%         \emathPut{(0,\zM@y)}[w]{$\zM@y$}%
        \fi
      }%
    }%
  \fi
  \ifnum\EMps@mode=\@ne\grestore\fi
}}

% 座標軸上任意位置に目盛
% \xMemori[#1]<#2>(#3)#4
% \yMemori[#1]<#2>(#3)#4
%   #1 : t = 座標軸の下に目盛（デフォルト）
%        b =         上
%   #2 : 目盛の文字
%        （省略すれば，#4 に指定したものが代用されます．）
%   #3 : 単位の長さ（デフォルト値=\zahyouMemoriで指定したdx）
%   #4 : 単位の長さの#4倍の位置に目盛を打つ

\def\xMemori{\@ifnextchar[{\x@Memori}{\x@Memori[t]}}%
\def\x@Memori[#1]{\@ifnextchar<{\x@@Memori[#1]}{\x@@Memori[#1]<\empty>}}%
\def\x@@Memori[#1]<#2>{\@ifnextchar({\x@@@Memori[#1]<#2>}{%
  \x@@@Memori[#1]<#2>(\zM@dx)}}
\def\x@@@Memori[#1]<#2>(#3)#4{%
  \ifx\empty#2\def\Memori@lbl{$#4$}\else\def\Memori@lbl{$#2$}\fi%
  \Div{1}{\strip@pt\unitlength}\Memori@u@pt%
  \Div\Memori@u@pt\@yscale\Memori@u@pty
    \Mul{#4}{#3}\xMemori@x\Add\xMemori@x\zM@xo\xMemori@x
    \put(0,0){\drawline(\xMemori@x,-\Memori@u@pty)(\xMemori@x,\Memori@u@pty)}%
    \ifx#1t\relax
      \emathPut{(\xMemori@x,-\Memori@u@pty)}(0,-2pt)[t]\Memori@lbl
    \else\ifx#1b\relax
      \emathPut{(\xMemori@x,\Memori@u@pty)}(0,2pt)[b]\Memori@lbl
    \else
      \edef\xmemori@str{{(\xMemori@x,0)}#1}%
      \expandafter\emathPut\xmemori@str\Memori@lbl
    \fi\fi
}%

\def\yMemori{\@ifnextchar[{\y@Memori}{\y@Memori[r]}}%
\def\y@Memori[#1]{\@ifnextchar<{\y@@Memori[#1]}{\y@@Memori[#1]<\empty>}}%
\def\y@@Memori[#1]<#2>{\@ifnextchar({\y@@@Memori[#1]<#2>}{%
  \y@@@Memori[#1]<#2>(\zM@dy)}}
\def\y@@@Memori[#1]<#2>(#3)#4{%
    \ifx\empty#2\def\Memori@lbl{$#4$}\else\def\Memori@lbl{$#2$}\fi%
  \Div{1}{\strip@pt\unitlength}\Memori@u@pt%
  \Div\Memori@u@pt\@xscale\Memori@u@ptx
    \Mul{#4}{#3}\yMemori@y\Add\yMemori@y\zM@yo\yMemori@y
    \put(0,0){\drawline(-\Memori@u@ptx,\yMemori@y)(\Memori@u@ptx,\yMemori@y)}%
    \ifx #1r\relax
      \emathPut{(-\Memori@u@ptx,\yMemori@y)}(-2pt,0)[r]\Memori@lbl
    \else\ifx #1l\relax
      \emathPut{(\Memori@u@ptx,\yMemori@y)}(2pt,0)[l]\Memori@lbl
    \else
      \edef\ymemori@str{{(0,\yMemori@y)}#1}%
      \expandafter\emathPut\ymemori@str\Memori@lbl
    \fi\fi
}%

\def\MulS#1#2{%
  \vecXY{#1}\MulS@x\MulS@y
  \Mul\MulS@x\@xscale\MulS@x
  \Mul\MulS@y\@yscale\MulS@y
  \edef#2{(\MulS@x,\MulS@y)}}
\def\DivS#1#2{%
  \vecXY{#1}\DivS@x\DivS@y
  \Div\DivS@x\@xscale\DivS@x
  \Div\DivS@y\@yscale\DivS@y
  \edef#2{(\DivS@x,\DivS@y)}}
%
%\def\@yaziri[#1]#2{%
%%  \ifx r#1\Mulvec{-1}{#2}\@houkou\else\edef\@houkou{#2}\fi
%\MulS{#2}\@@houkou%     2002/09/28
%\ifx r#1\Mulvec{-1}{\@@houkou}\@houkou\else\edef\@houkou{\@@houkou}\fi
%  \Argvec\@houkou\houkou@kaku
%  \Add\houkou@kaku{180}\houkou@kaku
%  \Add\houkou@kaku\ArrowHeadAngle\kaku@s
%  \Sub\houkou@kaku\ArrowHeadAngle\kaku@e
%  \Rdef(\Arr@wHeadSize,\kaku@s)\@P
%  \Rdef(\Arr@wHeadSize,\kaku@e)\@Q
%  \DivS\@P\@P
%  \DivS\@Q\@Q
%  {\thinlines
%    \if f\ArrowHeadType
%      \Drawline{(0,0)\@P\@Q(0,0)}%
%      \Nuritubusi[\Nurizen]{(0,0)\@P\@Q(0,0)}%
%    \else
%      \Drawline{\@P(0,0)\@Q}%
%    \fi
%  }%
%}
%
\def\@@emathPut#1(#2,#3)[#4]#5{{%
    \ifx #20\@tempdima=\z@\else\@tempdima=#2\fi
      \Div{\strip@pt\@tempdima}{\strip@pt\unitlength}\emathPut@u@pt%
      \Div\emathPut@u@pt\@xscale\emathPut@u@pt
    \ifx #30\@tempdimb=\z@\else\@tempdimb=#3\fi%        1999.4.28
      \Div{\strip@pt\@tempdimb}{\strip@pt\unitlength}\v@pt%
      \Div\v@pt\@yscale\v@pt
    \Addvec{#1}{(\emathPut@u@pt,\v@pt)}\@v
    \ifthenelse{\equal{\bg@white}{1}}{%
    \edef\kaiten@@kaku{\kaiten@kaku}\wPut\@v<\kaiten@@kaku>[#4]{#5}}{%
    \ifdim\kaiten@kaku pt=\z@
      \@@@emathPut\@v{\makebox(0,0)[#4]{#5}}%
    \else\edef\kaiten@@kaku{\kaiten@kaku}\@@@emathPut\@v{%
      \rotatebox{\kaiten@@kaku}{\makebox(0,0)[#4]{#5}}}%
    \fi}%
}}%

\def\@@wPut#1<#2>[#3]#4{{\@em@thPut{#1}{%
  \unitlength1pt%
  \xunitlength1pt%
  \yunitlength1pt%
  \def\@xscale{1}%
  \def\@yscale{1}%
  \begin{picture}(0,0)%
  \setbox0=\hbox{#4}%
  \@tempdima\wd0\divide\@tempdima2\relax
  \@tempdimb\ht0\advance\@tempdimb\dp0\divide\@tempdimb 2\relax
  \advance\@tempdima\fboxsep
  \advance\@tempdimb\fboxsep
  \tenretu*{%
    wP@A(-\strip@pt\@tempdima,-\strip@pt\@tempdimb);
    wP@B(\strip@pt\@tempdima,-\strip@pt\@tempdimb);
    wP@C(\strip@pt\@tempdima,\strip@pt\@tempdimb);
    wP@D(-\strip@pt\@tempdima,\strip@pt\@tempdimb)}%
  \edef\wP@P{(0,0)}\edef\wP@@P{(0,0)}%
  \expandafter\@tfor\expandafter\wP@@c\expandafter:\expandafter=#3\do{%
    \if l\wP@@c\Rdef(\strip@pt\@tempdima,#2)\wP@P%    l
    \else\if r\wP@@c\Rdef(-\strip@pt\@tempdima,#2)\wP@P%    r
    \else\if b\wP@@c\Add{90}{#2}\wP@vy
      \Rdef(\strip@pt\@tempdimb,\wP@vy)\wP@@P% b
    \else\if t\wP@@c\Add{90}{#2}\wP@vy
      \Rdef(-\strip@pt\@tempdimb,\wP@vy)\wP@@P% t
    \fi\fi\fi\fi}%
  \Addvec\wP@P\wP@@P\wP@P
  \ifthenelse{\equal{#2}{0}}{}{%
    \Rotvec\wP@A{#2}\wP@A
    \Rotvec\wP@B{#2}\wP@B
    \Rotvec\wP@C{#2}\wP@C
    \Rotvec\wP@D{#2}\wP@D}%
  \emathPut\wP@P{\Nuritubusi[0]{\wP@A\wP@B\wP@C\wP@D\wP@A}}%
  \ifthenelse{\equal{#2}{0}}{\emathPut\wP@P(0,0)[c]{\box0}}{%
    \emathPut\wP@P(0,0)[c]{\rotatebox{#2}{\box0}}}%
  \end{picture}}%
}}
%
% hen_ko のサブルーティン
%
\def\@@@@hen_ko[#1]<#2>(#3,#4)(#5,#6)[#7]<#8>#9{%
  \ifnum\EMps@mode=\@ne\gsave\fi
    \def\henko@hi{1}%
      \define@key{emP}{henkohi}{\edef\henko@hi{##1}}%
      \define@key{emP}{henkosep}{\edef\henko@sep{##1}}%
      \define@key{emP}{henkomozikaiten}{\edef\henko@mozikaiten{##1}}%
%   \def\@syukusyo{#2}%
    \def\@syukusyo{.25}%
    \Strchr{#2}{=}\henko@tmp
    \ifnum\henko@tmp>\z@\setkeys{emP}{#2}\else\def\@syukusyo{#2}\fi
    \Mul\henko@hi\@syukusyo\@syukusyo
    \Add{#3}{#5}\henko@x\Div\henko@x{2}\henko@x%
    \Add{#4}{#6}\henko@y\Div\henko@y{2}\henko@y%
    \Sub{#6}{#4}\henko@@x\Sub{#3}{#5}\henko@@y%
    \Unitvec{(\henko@@x,\henko@@y)}\henko@@xy
    \vecXY\henko@@xy\henko@@x\henko@@y
      \Div{40}{\strip@pt\unitlength}\u@pt%
      \Mul\u@pt\henko@@x\henko@@x\Mul\u@pt\henko@@y\henko@@y%
    \Mul\@syukusyo\henko@@x\henko@@x\Add\henko@x\henko@@x\henko@xx%
    \Mul\@syukusyo\henko@@y\henko@@y\Add\henko@y\henko@@y\henko@yy%
% ---- 修正部 ---------------- ↓
    \Sub{#5}{#3}\henko@endx\Mul\@xscale\henko@endx\henko@endx
      \Add{#3}\henko@endx\henko@endx
    \Sub{#6}{#4}\henko@endy\Mul\@yscale\henko@endy\henko@endy
      \Add{#4}\henko@endy\henko@endy
    \Sub{\henko@xx}{#3}\henko@midx\Mul\@xscale\henko@midx\henko@midx
      \Add{#3}\henko@midx\henko@midx
    \Sub{\henko@yy}{#4}\henko@midy\Mul\@yscale\henko@midy\henko@midy
      \Add{#4}\henko@midy\henko@midy
% ----------------------------- ↑
    \ifx\empty #1%
        \qbezier(#3,#4)(\henko@midx,\henko@midy)(\henko@endx,\henko@endy)%
    \else\ifx 0#1\else
        \qbezier[#1](#3,#4)(\henko@midx,\henko@midy)(\henko@endx,\henko@endy)%
    \fi\fi%
    \edef\put@opt{}%
    \edef\henko@sep{1pt}%
    \def\henko@mozikaiten{0}%
    \def\yazirusi@opt{\empty}%
    \Strchr{#8}{=}\Henko@tmp
    \ifnum\Henko@tmp>\z@
      \setkeys{emP}{#8}\def\Henko@keisuu{\ifsironuki.5\else.8\fi}\else
      \ifx\empty #8\def\Henko@keisuu{\ifsironuki.5\else.8\fi}\else
      \def\Henko@keisuu{#8}\fi\fi
\ifthenelse{\equal{\yazirusi@opt}{a}\or\equal{\yazirusi@opt}{b}}{%
  \Subvec{(#5,#6)}{(\henko@xx,\henko@yy)}\henko@tmp
% \emathPut{(#5,#6)}{\yaziri\henko@tmp}%
  \Yaziri{(#5,#6)}{\henko@tmp}%
}{}%
\ifthenelse{\equal{\yazirusi@opt}{r}\or\equal{\yazirusi@opt}{b}}{%
  \Subvec{(#3,#4)}{(\henko@xx,\henko@yy)}\henko@tmp
%  \emathPut{(#3,#4)}{\yaziri\henko@tmp}%
  \Yaziri{(#3,#4)}{\henko@tmp}%
}{}%
    \ifnum\henko@mozikaiten=\z@
      \edef\henko@mozikaitenkaku{0}%
    \else
      \Subvec{(#3,#4)}{(#5,#6)}\henko@v\Argvec\henko@v\henko@mozikaitenkaku
    \fi
    \ifdim \henko@mozikaitenkaku pt>90pt
      \Sub\henko@mozikaitenkaku{180}\henko@mozikaitenkaku\else
    \ifdim \henko@mozikaitenkaku pt<-90pt
      \Add\henko@mozikaitenkaku{180}\henko@mozikaitenkaku\fi\fi
    \ifnum\henko@mozikaiten<\z@
      \ifdim \henko@mozikaitenkaku pt>\z@
        \Sub\henko@mozikaitenkaku{180}\henko@mozikaitenkaku
      \else
        \Add\henko@mozikaitenkaku{180}\henko@mozikaitenkaku
      \fi
    \fi
    \Mul\Henko@keisuu\henko@@x\henko@@x
    \Mul\Henko@keisuu\henko@@y\henko@@y%
    \Add\henko@x\henko@@x\henko@xx\Add\henko@y\henko@@y\henko@yy%
    \IFempty{#9}{}{%
      \ifx\put@opt\empty
        \ifnum\henko@mozikaiten=\z@%
          \put(\henko@xx,\henko@yy){%
          \ifsironuki{\fboxsep\henko@sep
            \makebox(0,0)[#7]{\colorbox{white}{#9}}}%
          \else\makebox(0,0)[#7]{#9}\fi}%
        \else
          \ifsironuki{\fboxsep\henko@sep
               \emathPut[background=white,kaiten=\henko@mozikaitenkaku]{%
               (\henko@xx,\henko@yy)}(0,0)[#7]{#9}}%
          \else\put(\henko@xx,\henko@yy){\makebox(0,0)[#7]{%
              \rotatebox{\henko@mozikaitenkaku}{#9}}}\fi%
        \fi
      \else
        \edef\Henko@tmp{{(\henko@xx,\henko@yy)}\put@opt}
        \expandafter\emathPut\Henko@tmp{%
        \ifsironuki{\fboxsep\henko@sep\rotatebox{\henko@mozikaitenkaku}{\colorbox{white}{#9}}}%
        \else\rotatebox{\henko@mozikaitenkaku}{#9}\fi}%
      \fi}%
  \ifnum\EMps@mode=\@ne\grestore\fi
  }
%
\def\Unitvec#1#2{%
  \Absvec{#1}\uv@a
  \vecXY{#1}\uv@x\uv@y
  \Div\uv@x\uv@a\uv@x
  \Div\uv@y\uv@a\uv@y
  \edef#2{(\uv@x,\uv@y)}}
\def\Absvec#1#2{%
  \vecXY{#1}\Absvec@x\Absvec@y
  \Mul\Absvec@x\@xscale\Absvec@x
  \Mul\Absvec@y\@yscale\Absvec@y
  \PhAbsvec{(\Absvec@x,\Absvec@y)}#2}
%%\def\Absvec#1#2{%
%%  \vecXY{#1}\abs@vx\abs@vy
%%  \Mul\abs@vx\abs@vx\abs@vx
%%  \Mul\abs@vx\@xscale\abs@vx
%%  \Mul\abs@vx\@xscale\abs@vx
%%  \Mul\abs@vy\abs@vy\abs@vy
%%  \Mul\abs@vy\@yscale\abs@vy
%%  \Mul\abs@vy\@yscale\abs@vy
%%  \Add\abs@vx\abs@vy\abs@vx
%%  \Heihoukon\abs@vx\abs@vx
%%  \edef#2{\abs@vx}}%
%%
\def\zituAbsvec#1#2{%
  \vecXY{#1}\abs@vx\abs@vy
  \Mul\abs@vx\@xscale\abs@vx
  \Mul\abs@vy\@yscale\abs@vy
  \Abs\abs@vx\abs@vx
  \Abs\abs@vy\abs@vy
  \ifdim\abs@vx\p@<\abs@vy\p@
    \edef\abs@max{\abs@vy}\edef\abs@min{\abs@vx}%
  \else
    \edef\abs@max{\abs@vx}\edef\abs@min{\abs@vy}%
  \fi
  \ifdim\abs@max pt<0.001pt\relax
    \edef#2{0}%
  \else
    \Div\abs@min\abs@max\abs@a
    \Mul\abs@a\abs@a\abs@a
    \Add\abs@a{1}\abs@a
    \Sqroot\abs@a\abs@a
    \Mul\abs@a\abs@max#2\relax
  \fi}
\def\zituKyori#1#2#3{\Subvec{#2}{#1}\zituKyori@a\zituAbsvec\zituKyori@a#3}
\endinput
% v 0.00 2001/11/03
% v 0.01 2001/11/08-22
%     picture 環境にも yscale=.. を有効とする。
%     emathPh における zahyou 環境の修正(v 0.93)に対応
% v 0.02 2001/12/29
%     \put の再定義に \edef\local@origin{(#1,#2)} を追加
% v 0.03 2002/02/24
%     余白付のzahyou環境における
%         \xmaxY, \xminY, \ymaxY, \yminY
% v 0.04 2002/09/06
%         \xMemori ラベル定義を \edef ---> \def
% v 0.05 2002/09/27
%     座標目盛り線の太さを変更する allinethickness=...
%     \@yaziri : 修正
% v 0.06 2002/11/03
%     emathAe.sty の maskAns... オプションとの調整
% v 0.07 2002/12/15
%     zahyou環境における座標軸描画を\end{zahyou}で行う。
% v 0.08 2002/12/19
%     矢印を調整
% v 0.09 2003/01/14
%     picture環境でも原点\Oを定義
% v 0.10 2003/01/30
%     \put \local@origin の調整
% v 0.11 2003/02/09
%     emathPs.sty の \borderwidth に対応
% v 0.12 2003/02/12
%     \borderwidth>0pt の場合のみ修正とする。
% v 0.13 2003/03/09
%     zahyou環境 haiti=t12pt などと補正量を指定可能とする。
%     \zahyouMemori : 目盛りが整数値でないときの丸め処理
%                     （ fp-snap.sty を用いる）
% v 0.14 2003/03/16
%     zahyou環境の縦位置補正を b/c オプションでも有効とする。
% v 0.15 2003/03/25
%     Ueyohaku 等にバグ
% v 0.16 2003/05/28
%     \zahyouMemori 目盛り位置を指定するオプション
%           <xmemoriiti=..,ymemoriiti=..> を新設
% v 0.17 2003/06/18
%     \O@@ : 原点
% v 0.18 2003/06/29
%     \Absvec : 保留（emathPh のままとする）
%     \@@wPut : \@xscale, \@yscale を 1に戻す
%     \zituKyori, \zituAbsvec : xscale, yscale を考慮した距離
%     \Hen_ko のサブルーティン \@@@@hen_ko を emathPxy 対応とする。
% v 0.19 2003/07/11
%     \dashbox の修正
% v 0.20 2003/07/27
%     \Hen_ko<#2> に <linewidth=,dash=,henkohi=> オプション
% v 0.21 2003/07/31
%     \multiput 修正
% v 0.22 2003/08/08
%     Zahyou環境で，Migiyohaku=..などが有効となるための修正
% v 0.23 2003/11/04
%     zahyou環境 : tatezikukigou= の右辺値に，
%         フォント変更コマンドなどを記述可能
% v 0.24 2003/11/17
%     pszahyou 環境で新設した \truexmax などに対応
% v 0.25 2003/11/29
%     \xMemori : [#1] オプションの扱いに不十分な点があったのを修正
% v 0.26 2004/01/07
%     \Absvec ---> \PhAbsvec として
%     \Absvec を xscale, yscale を考慮したものとする。
% v 0.28  \def@memori@nagasa 導入
% v 0.29  zahyou環境に関する [haiti=..] オプションの修正
% v 0.30 \trueLT など
% v 0.31 2005/06/27 \endzahyou : 空白の混入回避
